On peut se demander combien de configurations de jeux sont possibles. C'est ce que nous allons chercher à calculer. Soit $C(n)$ le nombre de configurations de jeux pour $n \geqslant 1$ base(s) (par exemple, $C(1) = 1$). Nous avons au total $(2n - 1)$ jetons et $n$ \quote{couleurs} différentes.
Nous dirons que le jeton associé au trou est le jeton noir.
Enfin, nous allons noter $\mathcal{B}_1$ , $\mathcal{B}_2$ , \dots{} , et  $\mathcal{B}_n$ les bases \quote{rangées} dans l'ordre initial de mise en place du jeu. Dans la suite, nous supposerons $n \geqslant 2$.


\medskip

Commençons par examiner les configurations telles que la base $\mathcal{B}_1$ contienne le trou. Nous avons alors deux situations
\footnote{
    Le lecteur notera que ce qui compte dans les raisonnements de cette section, c'est la couleur tirée et non le jeton tiré. C'est une subtilité importante à noter.
    Dans une première version de ce document, l'auteur avait raisonné sur les jetons, ce qui lui avait fait obtenir et \quote{démontrer} une formule fausse.
    Cette erreur a été repérée très rapidement lors de la fabrication de l'arbre présenté dans la section précédente.
}.

\begin{enumerate}
    \item \textit{$\mathcal{B}_1$ contient aussi le jeton noir.}
    Dans ce cas, nous devons compter le nombre de façons différentes de placer des jetons à partir de $(n - 1)$ paires de jetons de même couleur sur $(n-1)$ bases, sachant que sur chaque base l'ordre des jetons n'est pas important. Nous n'allons pas chercher à calculer ce nombre. Nous le notons juste $P(n - 1)$ (les hypothèses sur les couleurs sont similaires à celles du jeu du baseball des couleurs sauf que l'on n'a plus de trou, ni de jeton noir associé au trou). Indiquons que l'on a clairement $P(1) = 1$.

    \item \textit{$\mathcal{B}_1$ ne contient pas le jeton noir.}
    Notant $c$ la couleur du jeton dans la base $\mathcal{B}_1$, sur les $(n-1)$ bases restantes, il reste à placer $(n - 2)$ paires de jetons de même couleur, ainsi que deux jetons de couleurs différentes \quote{sans jumeau}, à savoir les jetons de couleurs respectives $c$ et noire. Interprétant le jeton de couleur $c$ comme un trou, nous retombons sur une configuration d'un jeu de baseball des couleurs mais avec $(n-1)$ jetons. Ceci nous fait donc $C(n -1)$ possibilités associées à la couleur $c$.
\end{enumerate}

D'après ce qui précède, il y a donc $P(n - 1) + (n-1) C(n-1)$ configurations possibles telles que la base $\mathcal{B}_1$ contienne le trou. Dans $(n-1) C(n-1)$, le \quote{fois $(n-1)$} vient de ce que l'on a $(n-1)$ choix possibles pour la couleur $c$.


\medskip

En répétant le raisonnement précédent, et en notant qu'il y a $n$ choix de bases où placer le trou, nous arrivons à la relation $C(n) = n \left[ P(n - 1) + (n-1) C(n-1) \right]$. Nous réécrivons ceci comme suit :
\begin{equation}
    C(n) = n P(n - 1) + n(n-1) C(n-1)
\end{equation}


Nous allons reprendre un raisonnement similaire à ce qui a été fait ci-dessus pour trouver une relation de récurrence pour tenter d'évaluer $P(n)$ le nombre de façons de placer des jetons à partir de $n$ paires monochromes de jetons sur $n$ bases
\footnote{
   Il y a autant de couleurs différentes que de bases.
}.
De nouveau, nous allons d'abord raisonner sur la base $\mathcal{B}_1$. Deux cas sont possibles.

\begin{enumerate}
    \item \textit{$\mathcal{B}_1$ contient deux jetons de la même couleur $c$.}
    Dans ce cas, il y a $P(n - 1)$ possibilités de placer les autres jetons sur les bases restantes. En effet, on a enlevé une paire monochrome de couleur $c$ et la base $\mathcal{B}_1$ de couleur $d$. Si $c = d$, l'affirmation est évidente, sinon il suffit d'associer la couleur de jeton $d$ à la couleur de base $c$ pour les bases et les jetons restants.

    \item \textit{$\mathcal{B}_1$ contient deux jetons de couleurs différentes $c_1$ et $c_2$.}
    Dans les jetons restants, il y a juste deux jetons sans \quote{jumeau}, à savoir ceux de couleurs $c_1$ et $c_2$. Interprétant $c_1$ comme étant la \quote{couleur} du trou, et $c_2$ celle du jeton associé au trou, nous avons alors une configuration de type baseball des couleurs pour les jetons et les bases restants. Nous avons donc $C(n - 1)$ possibilités dans ce cas.
\end{enumerate}


\medskip

Dans le premier cas, pour la base $\mathcal{B}_1$, il y a $n$ choix de couleurs, ce qui nous fait $n P(n - 1)$ configurations avec une première base monochrome.
Dans le second cas, pour la base $\mathcal{B}_1$ nous avons $n$ choix pour la première couleur, et $(n - 1)$ pour la seconde (car l'on veut deux couleurs différentes).
Comme l'ordre ne compte pas, car tirer $c_1$ puis $c_2$, ou bien tirer $c_2$ puis $c_1$ nous donne à chaque fois la même base complétée, nous avons donc $\frac{n(n - 1)}{2}$ façons de remplir la première base avec deux couleurs différentes.
Nous en déduisons que nous avons $\frac{n(n-1)}{2} C(n - 1)$ configurations avec une première base non monochrome.
Nous arrivons finalement à la relation suivante.
\begin{equation}
    P(n) = n P(n - 1) + \dfrac{n(n-1)}{2} C(n - 1)
\end{equation}


En résumé, nous avons démontré les deux relations de récurrence suivantes pour $n \in \NN^* - \{1\}$ avec les conditions initiales $C(1) = P(1) = 1$ :
\begin{equation}
    \begin{cases}
        C(n) = n P(n - 1) + n(n-1) C(n-1) \\
        P(n) = n P(n - 1) + \dfrac{n(n-1)}{2} C(n - 1)
    \end{cases}
\end{equation}


\medskip

Ceci n'est pas très difficile à programmer. En utilisant le logiciel SageMath directement en ligne à l'adresse suivante \url{https://sagecell.sagemath.org}, il suffit d'insérer le code de type Python suivant.


\bigskip

\begin{myverb}
def C(n):
    if n == 1:
        return 1

    return n * P(n - 1) + n*(n-1)*C(n - 1)


def P(n):
    if n == 1:
        return 1

    return n * P(n - 1) + n*(n-1)/2*C(n - 1)


for k in range(2, 6):
    print "Pour k =", k, ":", C(k)

\end{myverb}

\bigskip

Ceci nous donne les résultats suivants.

\medskip

\begin{itemize}
    \item[\textbullet] $C(2) = 4$ ce qui est calculable directement en imaginant les configurations possibles avec deux bases.

    \medskip

    \item[\textbullet] $C(3) = 33$,
                       $C(4) = 480$ et
                       $C(5) = 11\,010$.
\end{itemize}


\medskip

Par contre, si l'on veut par exemple calculer $C(36)$, il faut être un peu plus précautionneux car dans le code précédent certains calculs sont effectués plusieurs fois. Le code suivant permet d'obtenir instantanément $C(36)$ alors que celui ci-dessus fait ceci très, très, très lentement... L'astuce consiste à stocker tout ce qui est calculé et de regarder si une valeur à calculer a déjà été stockée en mémoire. Si c'est le cas, on récupère directement cette valeur, sinon on la calcule et on la stocke en mémoire en vue d'éventuelles utilisations à venir (nous faisons ceci \quote{à la main} en utilisant des dictionnaires Python).

\bigskip

\begin{myverb}
valsP, valsC = \{\}, \{\}


def C(n):
    if n == 1:
        return 1

    global valsC

    if n in valsC:
        return valsC[n]

    val      = n * P(n - 1) + n*(n-1)*C(n - 1)
    valsC[n] = val

    return val


def P(n):
    if n == 1:
        return 1

    global valsP

    if n in valsP:
        return valsP[n]

    val      = n * P(n - 1) + n*(n-1)/2*C(n - 1)
    valsP[n] = val

    return val


print C(36).n(10)

\end{myverb}

\bigskip

Ceci nous donne, sans temps de latence, $C(36) \approx 4,\!2 \times 10^{82}$ que l'on comparera à $10^{80}$ qui est une estimation du nombre d'atomes dans l'univers
\footnote{
    Notons que si l'estimation du nombre d'atomes de l'univers est juste, alors il est tout simplement impossible \quote{d'écrire} tous les naturels de $1$ à $C(36)$ en associant chaque naturel à un seul atome de l'univers. Vertigineux !
}.
