\leavevmode

\smallskip

Nous donnons ici des preuves courtes du fait \ref{iso-tri}, mais sans notion géométrique intuitive. Efficacité versus beauté, l'auteur a choisi son camp depuis longtemps !


% ----------------------- %


\begin{proof}[\altproof{1}]
    Selon \textbf{la formule de Héron},
    $\sqrt{s(s - a)(s - b)(s - c)}$
    est l'aire d'un triangle de côtés $a$, $b$, $c$ et de demi-périmètre $s = \num{.5} p$.
    \textbf{La comparaison des moyennes géométrique et arithmétique}%
    \footnote{
        La formule de Héron reste un argument géométrique, mais quid de la comparaison des moyennes géométrique et arithmétique d'ordre $3$, généralement justifiée via la concavité de la fonction logarithme.
        À l'ordre $2$, l'inégalité s'obtient aisément par un argument géométrique simple: voir la remarque \ref{ineq-geo-quad-arith}.
    }
    donne
    $\sqrt[3]{(s - a)(s - b)(s - c)} \leq \frac13 \big( (s - a) + (s - b) + (s - c) \big)$,
    puis
    $s(s - a)(s - b)(s - c) \leq \frac{1}{27} s^4$,
    et enfin
    $\sqrt{s(s - a)(s - b)(s - c)} \leq \frac{s^2}{3 \sqrt{3}}$
    où $\frac{s^2}{3 \sqrt{3}} = \frac{p^2}{12 \sqrt{3}}$ est l'aire du triangle équilatéral de périmètre $p$.
\end{proof}


% ----------------------- %


\begin{proof}[\altproof{2}]
    Faisons appel à \textbf{l'analyse élémentaire aidée du fait \ref{tri-one-side-fixed}} qui permet de se concentrer sur $ABC$ isocèle en $C$.
    Choisissons un repère orthonormé $\pvaxes{O | i | j}$ tel que  $A\coord{0 | 0}$, $B\coord{AB | 0}$ et $C\coord{x_C | y_C}$ avec $y_C \geq 0$, et posons $c = AC = BC \neq 0$ et $s = \frac{p}{2}$.
    Dès lors,
    $x_B = 2 s - 2 c \neq 0$, et
    $y_C = \sqrt{c^2 - (s - c)^2}$,
    puis
    $\area{ABC}^2 = \big( s - c \big)^2 \big( c^2 - (s - c)^2 \big)$,
    soit
    $\area{ABC}^2 = s (s - c)^2 (s - 2 c)$.%
    \footnote{
        Nous venons de démontrer la formule de Héron dans le cas particulier d'un triangle isocèle.
    }
    Notant $\alpha(c) = s (s - c)^2 (s - 2 c)$ pour $c \in \intervalO{0}{2 s}$, nous avons $\sder{\alpha}{1}(c) = - 2 s (s - c) (s - 2 c) - 2 s (s - c)^2 = 2 s (c - s) (2s - 3c)$.
    Donc $\alpha$ admet un maximum en $c = \frac{2s}{3} = \frac{p}{3}$ uniquement,
    ceci justifiant que $ABC$ équilatéral soit la solution \og optimale \fg.
\end{proof}


% ----------------------- %


\begin{proof}[\altproof{3}] \label{tri-topo-comp}
    Utilisons \textbf{juste la continuité et la compacité}.% (nous généraliserons cette idée au cas des polygones à $n$ côtés).
    %
    \begin{itemize}
        \item On munit le plan d'un repère orthonormé $\pvaxes{O | i | j}$.

        \item Les triangles $ABC$ tels que $\perim{ABC} = p$ sont représentés en posant $A\coord{0 | 0}$, $B\coord{AB | 0}$ et $C\coord{x_C | y_C}$ avec $y_C \geq 0$. Un triangle peut donc avoir trois représentations, mais peu importe.
        De plus, on accepte les triangles dégénérés pour lesquels nous avons $x_B = 0$ ou $y_C = 0$ dans notre représentation.
        Nous notons alors $\setproba{T} \subset \RR^3$ l'ensemble des triplets $\coord{x_B | x_C | y_C}$ ainsi obtenus.

        \item Il est facile de justifier que $\setproba{T}$ est séquentiellement fermé dans $\RR^3$.
        De plus, $\setproba{T}$ est borné car $x_B$, $x_C$ et $y_C$ le sont.
        En résumé, $\setproba{T}$ est un compact de $\RR^3$.

        \item La fonction $\alpha: \coord{x_B | x_C | y_C} \in \setproba{T} \mapsto \num{.5} x_B y_C \in \RRp$ est la fonction \focus{aire} des triangles représentés.
        Par continuité et compacité, $\alpha$ admet un maximum sur $\setproba{T}$.


        \item Notons $ABC$ un triangle maximisant $\alpha$.
        Forcément, $ABC$ n'est pas dégénéré.
        Le fait \ref{tri-one-side-fixed} implique que $ABC$ est équilatéral.
        En effet,
        dans le cas contraire, il existe un sommet $X$ en lequel $ABC$ n'est pas isocèle, mais la \og maximalité \fg\ de $ABC$ contredit le fait \ref{tri-one-side-fixed} en considérant comme fixé le côté opposé au sommet $X$.
    \end{itemize}

    \null\vspace{-6ex}
\end{proof}


% ----------------------- %


\begin{proof}[\altproof{4}] \label{constrained-extrema}
    Nous allons faire appel à \textbf{la méthode des extrema liés et la formule de Héron}.
    Pour cela, notons que l'aire d'un triangle étant positive ou nulle, nous pouvons chercher à maximiser son carré
    $f(a;b;c) = s(s - a)(s - b)(s - c)$
%              = \frac{1}{16} (a + b + c)(b + c - a)(a + c - b)(a + b - c)$,
    sous la contrainte $2s = a + b + c$ où $s = \num{.5} p > 0$ est constant.
    Notant $g(a;b;c) = a + b + c - 2 s$, la contrainte s'écrit $g(a;b;c) = 0$.
    Géométriquement, nous pouvons nous limiter à $(a;b;c) \in \intervalO{0}{p}^3$, afin de travailler dans un ouvert.
    %
    \begin{itemize}
        \item Si un extremum existe,
        $\exists \lambda \in \RR$ tel que
        $\pder[i]{f}{a}{1} = \lambda \pder[i]{g}{a}{1}$,
        $\pder[i]{f}{b}{1} = \lambda \pder[i]{g}{b}{1}$ et
        $\pder[i]{f}{c}{1} = \lambda \pder[i]{g}{c}{1}$
        d'après la méthode des extrema liés.

        \item Donc
        $- s(s - b)(s - c) = - s(s - a)(s - c) = - s(s - a)(s - b)$,
        et par conséquent
        $(s - b)(s - c) = (s - a)(s - c) = (s - a)(s - b)$.

        \item Les cas $s = a$, $s = b$ et $s = c$ donnent $f(a;b;c) = 0$.

        \item Le cas $\big[ s \neq a, s \neq b \text{ et } s \neq c \big]$ n'est envisageable que si $a = b = c = \frac{p}{3}$, ceci impliquant $f(a;b;c) = \frac{p}{2} \big( \frac{p}{6} \big)^3 = \big( \frac{p^2}{12 \sqrt{3}} \big)^2 > 0$.

        \item En résumé, l'existence d'un maximum implique que ce maximum corresponde au cas du triangle équilatéral.

        \item Il reste à démontrer qu'un tel maximum existe pour pouvoir conclure: ceci est facile à justifier en considérant l'ensemble compact $\intervalC{0}{2s}^3$ de $\RR^3$, et la continuité de $f$.
    \end{itemize}

    \null\vspace{-6ex}
\end{proof}
